\section{Conclusion}
\label{Chap3Sec3CONCLU}

Dans ce chapitre, nous avons présenté une amélioration de la solution proposée au chapitre~\ref{Chapitre2} exploitant la robotique probabiliste. Cette amélioration consiste à utiliser la position et l'orientation relative de deux agents se localisant mutuellement. Nous pouvons ensuite considérer ces mesures comme des entrées de capteurs $\vec{z_1}$ dans des variantes du filtre de Kalman. Cette technique étant pensée pour permettre la localisation de robots flottants cubiques nommés tryphons~\cite{sharf2012}, nous avons employé ses capteurs d'accélération comme entrées de commandes $\vec{u_1}$. Ainsi, nous possédons les paramètres nécessaires à l'implémentation de ces filtres. L'utilité d'ajouter des filtres probabilistes à notre solution est d'ultimement augmenter la précision de la localisation à des distances qui excèdent les limites de précisions des caméras qui sont utilisées pour la localisation relative. Dans cette brève section, nous faisons une récapitulation de ce qui a été présenté tout au long du chapitre.

La section~\ref{Chap3Sec1UKF} a été dédiée à l'estimation de la position grâce au filtre de Kalman basé sur la transformation non parfumée (\emph{UKF}). En premier lieu, nous avons expliqué ce filtre montrant que sa distinction principale réside dans l'utilisation des points sigma pour linéariser les transitions d'état $\vec{\mu}$. En second lieu, nous avons décrit de manière exhaustive l'algorithme de ce filtre pour bien illustrer au lecteur les nuances qui peuvent être apportées à celui-ci pour le mouler à notre problème de localisation actuel. En dernier lieu, nous avons produit une simulation modélisant les déplacements d'un tryphon afin d'évaluer la performance de notre filtre. Nous avons montré que le filtre UKF permet d'améliorer la précision du positionnement calculé par notre technique de localisation relative.

Par la suite, la section~\ref{Chap3Sec2EKF} a été consacrée à l'estimation de l'orientation grâce au filtre étendu de Kalman (\emph{EKF}). Premièrement, nous avons présenté l'algèbre particulière des quaternions. Ceux-ci s'avèrent efficaces pour exprimer une orientation dans l'espace dans un format plus compact qu'une matrice. Deuxièmement, nous avons présenté une variante du filtre EKF de Trawny et Roumeliotis~\cite{trawny2005indirect}. Cette variante intègre les quaternions à l'algorithme du filtre afin de faire le suivi de l'orientation d'un agent. Nous avons présenté notre adaptation de leur algorithme à nos besoins pour traquer l'orientation d'un tryphon. Nous avons supposé que le robot était muni de capteurs gyroscopiques nous fournissant des vitesses rotationnelles $\vec{\omega_0}$ et $\vec{\omega_1}$ qui ont été interprétées en tant que commande $\vec{u_1}$ et nous avons modélisé notre technique de localisation relative en tant que mesures $\vec{z_1}$. Troisièmement, nous avons développé une simulation modélisant les rotations d'un de ces robots flottant afin de montrer l'efficacité de l'algorithme. Celui-ci s'est avéré performant, bien qu'aucune technique générale ne permette d'incorporer la progression du biais $\vec{b_0}$.

La solution que nous avons présentée dans ce chapitre permet donc d'améliorer la précision de notre technique de localisation relative lorsque les limites des caméras utilisées sont atteintes. Cependant, certaines limitations demeurent. Étant donné que les filtres UKF sont souvent plus performants que les filtres EKF, nous pourrions considérer d'employer le filtre UKF basé sur les quaternions de Kraft~\cite{kraft2003quaternion}. Également, il serait intéressant d'expérimenter les véritables capacités des filtres dans le monde réel avec les tryphons. Cela nous permettrait notamment de nous attaquer à la difficulté d'évaluer le biais des capteurs gyroscopiques afin de tenter quelques approches pouvant mitiger ce problème. L'intégration nous pousserait également à démontrer la validité du filtrage même lorsque les deux robots mutuellement observables sont en mouvements, puisque nos simulations supposent qu'un des tryphons est en position stationnaire.

%Dans le prochain chapitre, nous procéderons à la conclusion de ce mémoire. Nous analyserons le travail qui a été effectué afin de déterminer les résultats de cette étude. Nous reviendrons également sur la contribution de ce mémoire en lien avec les hypothèses et objectifs que nous nous sommes fixés au départ. Enfin, nous discuterons des forces et des limitations applicatives de notre solution avant d'élaborer sur les travaux futurs en lien avec notre recherche.
